香港不需要「中間派」：談陸恭蕙的幻想與虛妄

香港不需要「中間派」：談陸恭蕙的幻想與虛妄

反暴政運動持續接近半年，從梁凌杰，到陳彥霖，再到昨天早上離世的周梓樂，一條又一條年輕的生命，因為港共政府無視民意的暴政而失去，港共政府的罪行基本上是罄竹難書，要再取得香港人的支持和信任，幾近不可能。正當社會風頭火勢之時，前環境局局長陸恭蕙，上週在一篇專訪中疾呼「要向反修例的不正常說不」，更直斥泛民主派「不敢向暴力說不」。再讀陸恭蕙兩個月前於明報所撰寫的文章《化解分歧 營救香港 中間派是時候站出來》，只見其無視社會實際情況，對警察濫用暴力視而不見，一昧強調社會不要暴力，同時力斥示威者使用暴力，更稱「中間派」要站出來讉責示威者云云。

筆者實沒有資格代表前綫抗爭者說甚麽話，概因半次前綫也沒有上過的筆者相比起那班願意犧牲自己前途，為香港未來獻身的年輕人，實際上是相當懦弱。正因如此，作為可以安然在冷氣房中寫作的我，見到這些年輕人願意犧牲自己前途，為香港未來獻身，為香港人爭取一個更好的香港，慚愧之感油然而生。以筆者對前綫年輕抗爭者的了解，他們所要求的，無非均是基本法中早已講明會在香港實行的普選，以至追究違反法律的警察而已，從來不是為了甚麽無理的訴求。之所以會出現暴力事件，全因警察濫用暴力在先和執法不公。陸恭蕙強調要向「不正常」說不，但甚麽是「不正常」？如果肉隨砧板上，待宰還不反抗，對警察的暴力毫無反應，那才是「不正常」！

陸恭蕙認為「中間派的政治主張，往往代表着主流意見」，的確，在一個正常的社會中，大部份人的政治立場也當然是傾向「中間」的。但當一些社會中本身缺乏民主，民意不能循正常途徑彰顯，加上政府施政惡劣，社會共識對政府不信任，那「中間派的政治主張」以至「主流意見」，就不一定是陸恭蕙所分析那樣。

根據香港民意研究所最新的民調結果，林鄭月娥於上月的評分僅得21.7 分，創歷屆特首新低。很明顯地，主流意見非常反對香港政府，對香港政府毫無信任可言。而實際上，示威者使用暴力，的確如陸恭蕙所言，屬公認事實。但警察使用暴力，卻亦是公認的事實。而由於警察使用暴力的程度以至對市民日常生活的影響，遠較示威者使用武力對市民日常生活的影響嚴重，而且，警察使用的暴力程度遠較示威者使用的暴力為高，因此，市民雖則未必認同示威者的暴力行為，但更不認同警察的暴力行為。再加上示威者的暴力行為，明顯是因為政府的施政失誤所致，市民對政府當然是更不信任。正如單議席單票制選舉下的逆反票。選民不喜歡A，但更不喜歡B，變相成了支持A多於支持B，這相信不會是曾經循直選當選立法會議員的陸恭蕙不明白的。

陸恭蕙又指「對話才是出路」，這又是不是實情呢？據2014年雨傘運動的經驗，與香港政府的「對話」不但沒有用，而且更會使香港政府借對話作拖延的策略。雨傘運動結束後，眾多發起人被秋後算帳，五年來香港的民主自由不斷收窄，打壓無日無之，構成今天反暴政運動的遠因。相反，今次的反暴政運動，林鄭政府最終答應撤回修例，全因香港人一直堅持，靠的可不是甚麽「對話」。政府由頭到尾都沒有開誠布公地包容不同意見，一百萬人上街，二百萬人上街，也不見得政府聆聽，對話，講求雙向，政府一方拒絕聆聽，對話怎會是出路？

陸恭蕙在文中，指出「香港人對「一國兩制」有着深層次的恐懼和憂慮，亦對各種於社會及經濟上出現的嚴重不公現象感到沮喪。」誰知其話鋒一轉，陸恭蕙即強調「溫和的手段能讓左右兩派——包括那些認為必須透過暴力捍衛香港自由和生活模式的示威者——意識到他們的缺失和局限，並約束他們極端的抗爭行為。」更強調「文明、善意及求同存異的溝通是不可或缺的民主美德」。在文末，陸恭蕙更強調「香港必須證明她有能力重新出發」，並指「中間派」要讓城市「重返正軌」。

正如陸恭蕙在文中所言，「香港人對「一國兩制」有着深層次的恐懼和憂慮，亦對各種於社會及經濟上出現的嚴重不公現象感到沮喪。」但陸恭蕙並沒有深究香港人對「一國兩制」憂慮的根本原因，以至各種於社會及經濟上出現的嚴重不公現象之根本原因。香港社會的根本問題出自那裏？很明顯地是因為香港政府的權力沒有制衡可言。香港權力最大的是誰？那當然就是由北京操控的選舉委員會選出的行政長官林鄭月娥。對一個不是普選產生的專制民主混合政權的政府來說，回應以溫和手段提出的訴求，可以說是毫無誘因。一百萬人上街遊行反對「送中條例」，夠和平吧？政府一句「《條例草案》將於六月十二日在立法會恢復二讀辯論」就當無事發生，香港人最終要在6月12日包圍立法會，政府才勉強停止「送中條例」的二讀程序。而往後的遊行以至集會屢屢遭警方發出反對通知書，更反映香港政府根本無意允許香港人以溫和手段表達訴求。溫和手段，香港人從來都有做，6月9日的一百萬人遊行，6月16日的二百萬人遊行，以至往後無數次在香港各地「快閃」叫口號，但為甚麽現時的社會運動會不斷地變得激進？ 7月1日，示威者闖入立法會集會，在離開時，一名示威者在立法會一隅的木柱上塗上「是你教我們和平遊行是沒用的」，道出了溫和的手段沒有用的根本原因：那就是因為政府根本不理會以溫和方式表達的意見。

縱觀陸恭蕙文章，其焦點明顯擺在「文明、善意及求同存異的溝通是不可或缺的民主美德」，似乎，陸恭蕙將「溫和手段」定為「與當權者對話」，如果套用至任何有真正民主制度實行的地方，當然是十分合理的。但現今香港明顯是處於一個趨向極權的混合政權，加上沒有真普選，政府權力毫無制衡。當當權者本身就不文明，沒有善意，也不求同存異，甚至社會根本沒有民主，如何對話？如何溝通？又談何以溝通令香港「重新出發」？

陸恭蕙在專訪中，強調泛民主派「不敢向暴力說不」。實際上，民主派當然有向暴力說不，說的當然就是向警察濫用暴力說不。過往，當權者在多次的大型運動中，得以依靠抗爭者的自我分化和內部割蓆，達到孫子兵法中「五則攻之，倍則分之」，將抗爭者分而治之，逐個擊破。今次民主派學乖了，明白割蓆所帶來的禍害，一開頭就以「不割蓆、不分化、不篤灰」作為最高原則，民主派會議召集人毛孟靜議員鏗鏘有力的那句「我吔不割蓆」，奠定了今次反暴政抗爭不分和勇、高度團結、槍口一致對外的成功基礎。陸恭蕙文章中所謂的「不敢向暴力說不」，很明顯地是指摘泛民主派不敢向示威者的暴力說不。陸恭蕙有如此說法，其企圖進行離間，破壞反暴政運動之目的可謂昭然若揭。

最後，陸恭蕙直指「溫和的香港人已經厭倦了激進示威者，必須在區議會選舉中大聲疾呼，投票予爭取和平、承諾本着謙虛與合作精神去建設這座城市的候選人。」「溫和的香港人已經厭倦了激進示威者」，這一句在民調結果下已經不攻自破，但陸恭蕙這段話，可以說是暴露了其所言所行背後的政治目的。甚麽人會在區議會主張「本着謙虛與合作精神去建設這座城市」？那就是當年有份在擔任選委會委員時票投林鄭月娥的建制派們！

陸恭蕙的看法所反映的，是舊世代的菁英，將今天的香港當成了九十年代的香港，將中國當成英國，將香港政府當成了港英政府。他們對香港的現況的無知，更轉化為對香港未來不切實切的幻想和虛妄。陸恭蕙生於的時代，是香港的黃金時代。一名在西化的環境下長大的人，怎會理解何謂中國？何謂中國式博奕鬥爭？共產黨的本質？中國文化的本質？抱類似陸恭蕙的立場者，查實大有人在：從香港文學前輩胡燕青女士，到文化人梁文道， 這些人對暴力的看法，對政權的看法，對「攬炒」的看法，皆反映着他們的過時。

可是在云云過時者中，唯獨是陸恭蕙，前立法局議員陸恭蕙，民權黨創黨主席陸恭蕙，我無法相信曾經經歷當年「春秧街會師」的陸恭蕙，真的不知道香港的現況，香港現況是怎樣？引石禮謙議員在經濟一週專訪中的說法：

「後生係咪有間屋就解決呢？唔好用施捨既角度去睇一件事，要用一個理解既角度去睇一件事，去理解人吔既一個尊嚴喺度，呢個尊嚴係錢買唔到既。環球日報話，個問題香港問題出咁多事就係冇咗間屋啫，啲屋價貴，唔係呀！五大訴求佢冇要你比間屋佢呀，啲後生仔五大訴求係，只係要你公義、公道、公開、公正，唔係話一有差人一拉咗，咁就事情唔會發生。」

資深評論人達時，曾經在其文章《梁文道才是不折不扣的賣港賊》說過：「香港真的不需要中間派。跟敵人打仗，站在中間是沒有用處的。」那些以「中間派」自居的，除了那些「真心的蠢人」外，更多其實是別有用心，妄想通過以「中間派」自居，得到當權者的青睞。他們以「中間」作為軀殼，包藏着的是求名求利的私心。

縱觀陸恭蕙的看法，整體來說就是年輕人全錯，警察濫用暴力虐待年輕人還不足夠，還需要中間派「搞埋佢吔一份」，文攻武嚇，一軟一硬，白臉黑臉，前後夾攻。「黃藍是政見，黑白是良知」，我只是看到，有人利慾薰心，裝睡裝到將自己也騙過，矇着眼睛，無視事實。過去四個月的發展，我們已經看見以這種連「施捨」都不如方式「解決」社會問題，有如在烈火淋火水，我只看見了那些精於「一臉忠貞學」的上一代已被利益沖走了良知，沖走了智慧，甚至沖走了基本分析能力，成為一件空無一物的軀殼。

謹以意大利詩人但丁的一句話作結：

「地獄裏最熾熱之處，是留給那些在出現重大道德危機時，保持中立的人。」

如果各位覺得文章好看，可以讚好小弟臉書專頁，謝謝🙏🙏🙏